\chapter{Phương pháp tìm kiếm địa phương}
\label{chap:search}

Như đã trình bày trong chương \ref{chap:solution}, hầu hết các thuật toán hiện đại đều dựa trên tìm kiếm địa phương và thuộc lớp cải tiến. Thuật toán không cố gắng để đưa ra ngay một nghiệm tối ưu ngay từ đầu (hay chỉ với một bước chạy). Thay vào đó, ta xuất phát từ một nghiệm chấp nhận được (thường được khởi tạo nhanh như thuật toán tham lam chẳng hạn), sau đó qua mỗi bước lặp, nghiệm được cải thiện dần cho đến khi điều kiện dừng được thỏa mãn. Tại mỗi bước lặp, thuật toán cố gắng khám phá không gian nghiệm bằng cách xét các lân cận của nghiệm hiện tại để tìm một nghiệm tối ưu địa phương. 

Chiến thuật này cần ta định nghĩa rõ ràng khái niệm "lân cận", "tối ưu địa phương", "tiêu chí chấp nhận nghiệm" và "điều kiện dừng". Lân cận được hiểu là tập hợp các nghiệm chấp nhận được (theo nghĩa thỏa mãn các ràng buộc) với một thay đổi không quá lớn từ nghiệm hiện tại. Ví dụ, một vài yêu cầu từ tuyến này được tráo đổi với tuyến khác hoặc được chuyển hẳn sang một tuyến khác hay là tạo một tuyến mới. Nghiệm tối ưu địa phương là nghiệm tốt nhất ta có thể tìm được trong lân cận như vậy. Tuy nhiên, nếu ta tiếp tục tìm kiếm từ nghiệm tối ưu địa phương thì đôi khi thuật toán bị "mắc" tại nghiệm đó. Cụ thể hơn, thuật toán trải qua nhiều bước lặp mà chỉ xét một số  nghiệm nhất định trong lân cận của một tối ưu địa phương hoặc độ cải thiện là rất chậm. Chính vì vậy, có nhiều tiêu chí chấp nhận hay tiêu chí lựa chọn nghiệm để thuật toán thoát khỏi vùng này được phát triển thay vì chỉ chấp nhận nghiệm có chi phí nhỏ nhất trong lân cận. Một vài tiêu chí có thể kể đến như \textit{tìm kiếm tabu} (\textit{tabu search}) hay \textit{mô phỏng luyện kim} (\textit{simulated annealing}) đã được nhắc đến ở chương trước. Nhìn chung, thay vì tiếp tục tìm kiếm từ một tối ưu địa phương, chúng ta đưa vào hàm mục tiêu một hệ số phạt (nhỏ) nào đó để có thể tìm kiếm từ một nghiệm tệ hơn nghiệm tối ưu địa phương một chút. Điều kiện dừng thường được áp dụng là số bước lặp tối đa hoặc thời gian tối đa mà thuật toán được phép chạy. Thời gian này thường được gọi là \textit{timeout}.

Trong chương này, chúng ta sẽ xem xét phương pháp \textit{tìm kiếm lân cận rộng} (\textit{large neighbourhood search - LNS}) và mở rộng của nó là \textit{tìm kiếm lân cận rộng thích ứng} (\textit{adaptive large neighbourhood search - ALNS}). LNS và ALNS đều là những phương pháp điển hình của tìm kiếm địa phương và được áp dụng nhiều trong thực tế không chỉ cho bài toán định tuyến xe mà còn cho nhiều bài toán tối ưu tổ hợp khác. Ứng dụng ALNS để giải \textit{bài toán định tuyến phương tiện với ràng buộc khung thời gian} (\textit{vehicle routing problem with time windows - VRPTW}) sẽ được trình bày chi tiết ở cuối chương.
\input{sections/search/LNS.tex}
\input{sections/search/ALNS.tex}
\input{sections/application/application.tex}